\begin{center}
\section*{\Large{Ölets historia}}
\end{center}

\small{
Öl är en alkoholdryck bryggd oftast utav jäst, vatten och stärkelsebaserade ingredienser som t.ex. vete, humle eller majs. Ölens alkoholhalt kan variera mycket, allt från 0,1 volymprocent ända upp till 60\%. Vid jäsning kan ölen nå en maxprocent på 28\%, för att nå högre används frys-destillation.\\

Öl en av de äldsta alkoholdryckerna i historien. Historiker kan inte säga exakt var och när det första ölet utvecklades, men i och med hur lätt det är att tillverka öl har man dragit slutsatsen att människan utvecklade ölen på flera ställen för 5000-7000 år sedan. I Norden har man funnit rester av öl från bronsåldern.\\

Under vikingatiden var ölen väldigt populär p.g.a. dess smak och alkoholhalt. En annan orsak var den dåliga vattenkvaliteten, som ledde till att det var vanligt att man drack öl i stället för vatten. Under denna tid kände man inte till humle i Norden, så i stället kryddades ölen med enris eller pors. Ölen var dock inte lika stark som den är idag. Alkoholprocenten låg då som högst vid runt 2\%. \\

Under den industriella revolutionen upptäcktes nya metoder för att tillverka öl, och produktionen som helhet industrialiserades. Bland annat insåg man att långsam jäsning i kyla gav ölen en bättre hållbarhet, samt att öl kan få en dålig smak om den utsätts för solljus.
}

\newpage
\begin{center}
\section*{\Large{Vinets historia}}
\end{center}

\small{
Vin är en dryck gjord utav jäst saft från vindruvor, som besitter en alkoholprocent mellan 8-15\%. Typiska viner är rödvin och vitvin. I allmänhet rekommenderas att vin serveras mellan 10-16°C.\\

Vinet är likt ölet en av de äldsta alkoholdryckerna som vi känner till. Vinet anses ha härstammat från Kaukasus för 8000 år sedan. Efter det spreds kunskapen om vinet vidare och runt 3000 år f.Kr. hade det nått medelhavets östra kust. Sedan under det de kommande millenierna spreds vinet längs med kusten och vid 900 f.Kr hade kunskapen om vinet nått hela medelhavet. Under romarriket spred vinet norrut i och med romarrikets expansion och erövringar. Kristendomens inflytande och missionsresor hade också stor påverkan, eftersom klostren var de som ägde majoriteten av vingårdarna.\\

Under 1860-talet förstördes nästan alla vinrankor i Europa då \textit{Vinlusen} kom till Europa från Nordamerika med färjor som skeppade vinstockar. På grund av den stora bristen på vin började man blanda viner eller förfalska etiketter, vilket gjorde att myndigheter runt om Europa tillslut stiftade lagar gällande vin och dess produktion.
}

\newpage
\begin{center}
\section*{\Large{Ciderns historia}}
\end{center}

\small{
Vi får inte glömma Cidern!\\

Cidern är en alkoholdryck gjord utav frukt jäst av äpplen eller päron och bör innehålla över 15\% fruktjuice. Cidern kommer i diverse alkoholhalter allt från alkoholfritt till 11,5\%. Cidern kan klassificeras som torr, halvtorr eller söt.\\

Precis som med ölet och vinet, så är det omöjligt att säga var och när som cider tillverkades för första gången i och med den spontana alkoholjäsningen som vanligtvis sker i naturen. Den äldsta skriften som kan kopplas till cider är från Romarna under 200–300 e.Kr som beskriver drycker av frukter som påminde om vin, och ibland till och med smakade bättre.\\

I Norden har ciderdrycken funnits länge, men inte med så stark alkoholhalt som i dagens läge. Under 1320-talet kallades ciderdrycken för \textit{Must}, och var vanlig dricka som man förtärde under festligheter. Under 1600-talet tog man i stället igång begreppet cider. Under 1900-talet var cider mestadels en vanlig läskedryck p.g.a. den låga alkoholhalten, men under 90-talet började man öka alkoholhalten och den mer starkare cidern blev mer vanlig i Norden. Därav får cidern ofta sitta i skuggan av ölet och vinet, även om den är rätt så populär i dagens Finland.
}
